睇包青天 睇到左中國人果種對人治既崇拜，對制度規矩既輕視甚至蔑視。

我細細個就睇過大陸版既包青天 細個冇咩點諗 只係覺得包青天好好 套野好好睇。

大個睇番tvb果套（係餐廳係咁意睇過一兩集）
除左製造鳩流之外

仲發現到包青天呢條友
正正就係代表左中國人係希望天降明君 天降清官
天降救世主既思想

而從來唔諗點樣可以生產到明君清官
或者至少有制度確保到皇上同官唔會太離譜

原因係咩？ 就係崇拜人治
崇拜人治既原因係咩？

第一係自我矮化 心入面有左階級 覺得皇上同官係高人一等 規矩法律都係拿來限制人民的
怎能拿來限制聖上和官老爺？
限制官老爺的只有聖上
限制聖上的就只有上天了

百姓自己都覺得自已只是被限制的一群

法律面前人人平等 這種話在中國文化面前是狗屁

第二就係有個意識 覺得係誰拳頭大誰正確，根本就唔需要理咩契約精神 咩都規矩（法律原則上都係契約精神）

（形成呢種思想既原因 好可能係因為大統一
而歐洲多數時間都係七國咁亂 冇一個絕對統治者 國與國甚至城邦同國家之間 都冇話邊個惡晒 必須互相都守規矩講信用 否則城邦可以過檔 人民可以走佬）

係誰拳頭大誰惡晒既環境 絕對統治者點可能制定一d care你下層人民既規矩 點可能制定規矩黎限制自己？

到下層人民起義成功 做左皇帝 又點肯同有咩需要下放權力 限制自己？

其實 仲有一樣野係大過晒所有人包括皇帝
就係人民心入面既道德價值觀

簡單d講 姐係情大過法
包青天判案 好人犯法 總有一堆人叫生叫死
成節係不斷渲染條友好慘既氛圍

壞人被審，總係好似未審就定性佢做壞人，就算最後證明係無辜，都渲染到好似本身有做但走法律laa 甩到身咁

然後包青天係呢個時候維持原判，畫面轉到成班街坊喊/壞人奸笑。

根本就係令觀眾潛意識入面貶低法律既重要性，令觀眾覺得法律係對付唔到壞人/救唔到好人
當然街坊們都先入為主地判斷左邊個係好人/壞人
（成件事好文革批鬥feel)(同埋西方metoo同出一轍）

true

首先，宋代個個時期，包公當年所相傳故事已經算係好法治，應該話個個年代全球都無法治觀念，但而家睇都已經算係咁，大佬呀，連皇親國戚都可以斬，仲有個故事係杖打皇帝龍袍代替杖打皇帝，係個個年代算係法治宣揚。只係而家睇返就絕對唔係。
明代法制連皇帝都可以限制，唔係點解激到皇帝唔上朝，當然去到清朝玩到拆牆鬆晒挷，即係而家睇返幾百年前歐洲一樣，包公故事本身幫平民發洩社會不公

大陸版?台灣版呀化

btw你講得啱,包青天個故事真係反映咗底層心目中自我矮化,祈求朝廷永遠都有呢d明君(宋仁宗)賢臣(包青天),無唸過制度上既改變

簡單d講就係牆頭草
三、四十年前就係港英人
唔見佢死返中國
三、四十年後就係中國人
又係唔死返中國

明代就算把啦...同清代一樣高壓統治,宋同唐先係中國歷史上最文明燦爛既社會

.

我有諗過睇得多古裝片係咪其中一個令香港人足滿奴性既原因
個個都潛移默化左要服務主子
乖乖地做一個貼服既奴才

小農dna?

明代雖然集權，但未去到清朝咁嚴重，好多正史寫明代都係清朝時寫，抹黑程度都好嚴重

人治既相反並非法治 兩者唔係對立
人治係理想主義既一種
意思係有好似包青天既人治國

真正法治社會
求其拎幾個無名法官都係包青天, 甚至勁過
真係無乜好崇

推

係古代就話係先進既法治體制 但問題係過左幾百年都係一擔擔 到左而家緊係落後人地啦

其實我睇到係:
包公一人夠膽依法治國,斬皇親,係好人人平等既思想
但只係佢一人既事
無建立制度,改變司法制度(有既 執過下監察御史)
由頭到尾,廉風只係跟住包公一人,冇係北宋政制入面扎根
(另一方面亦可以話,佢冇進行大改革,先可以相對咁安穩做官,否則一早係政治鬥爭)

當然以現今角度黎睇1000年前既事,係唔公平

但宜家既作品點宣傳 點渲染 有咩目的,就係現今既人做同諗既野

因為有制度,所以少有7官
就算有,都係制度有漏洞,要改革,改到掂為止

而唔係係咁換,換到個明官上任為止,等佢係個殘破既制度下都正常做到野

因為寫唔到，所有民間相傳包公故事都係口耳相傳之後有人記錄返呢啲相傳，相傳故事仲講到佢成日見皇帝，但睇返佢官位，邊到得呀，唔好再講扎根改革整個制度啦，真正改革就講黃安石，但佢失敗到無眼睇就真

應該話，如果其他大台寫都無咩目的，但個間叫cctvb

Exactly 就係你講咁樣

奴隸思想，而家仍然係咁

我既角度係
人非原人,有情緒,有其他野限制
有問題,唔一定改到

條文係死物,係一大班人制定,可以改可以流傳

法官/律師係法庭既作用只係將死物實用化,apply落活生生既case入面
對條文本身,冇權質疑/反對

中化教落：「對於人君的限制，不是在法律上，只是在道義上，所望者只是多出聖主賢君，君主能夠自己好。倘若人君不好，也只能說「革命」(1)（梅篤斯稱為叛亂）一件事是合於道德的，卻不能說革命一件事是合於法律的，並且革命之後，也只是從一個君主換到另外一個君主，而不是說人民有任何控制之法。迢迢三千載，政治雖有隆污之分，而其傳統精神所在，仍然是這一點。」

幫手擺上去其他social media

中國人dna 係望有明君多過有完善制度
但以中國人(甚至人類)劣根性，有咁大權力就有咁大腐化，所以西方就用制度議會等等去拑制高位既人
但普遍中國人心目中呢d 拑制等於阻住高官做野，
所以你見親共既人成日話大陸做野好快，香港又要開會又要三讀好慢，呢d 人就係唔明制度，寧願慢都唔好亂黎

你咁講其實同問點解三千年前既人咁蠢唔識發明電話一樣

唔怪得個故事係咁,因為係民間故事口耳相傳
必定混入大量民間底層思想

真確性令人懷疑

最初推番佢上大台既,係台灣既電視台(華視)
(亦都可以話係中國既觀眾思想係咁,有市場定有顧客既dilemma)

之後大陸電視播包青天電視劇,一套接一套
(基本就係就你係A電視台睇完成套,會係B電視台睇另一套第一集既密度)
少年老年接著拍

密度同金庸劇有得fight

其實普通法某程度係法治同人治既混合，原則上係要跟法例，但實際操作法官係案例同個人對法律理解再對每單案微調

唔係針對包公個人

而係針對今時今日拍包青天既編劇既宣傳目的

其實歷史作品分寫實同純粹有個歷史背景
例如環珠格格既自由戀愛思想,點睇都係瓊瑤既思想而唔係清朝當時既思想

但包青天就好難分,尤其係大陸咁鍾意拍(雖然台灣拍先)
政治宣傳點都有D

唔係AL年代
原來中化有講呢D野

其實包公故事有留傳係唔算好多，出名有烏盤奇案，關及皇帝就有狸貓換太子，但好多都係電視台二次創作

我都覺自已上面講既野好civil law feel

BTW唔熟中史,中國古代立法權係邊個度???

你睇下到今時今日
大陸人都係高呼中國萬歲
就知班撚樣幾渴望有皇帝啦

皇帝>刑部，其實中國古代社會最大問題係立法司法不分

姐係法官係自已定法律 再自已審人

有誤，正確係中書省草擬，門下省審核，得就俾皇帝通過，之後執行係刑部，刑部係under尚書省

如果係立法曾面去睇，師兄所講有錯
但執行法律就岩，因為古代，警察又係地方官執行，審判都係同一官執行

姐係執法同司法不分

無錯，其實唔止法律，就算工程同埋其他事都係中書省草擬，門下省審批，尚書省執行，係當時思維全部都只係執行，所以六部全部under尚書省

睇WIKI

理解係三省係有分起草 審核同執行

但就冇分立法,司法同行政

咪係。

點會台灣當大陸架?

而且台灣版好講律法。

唔好意思，借一借位～

中國散戶已經唔比隨便攞美金
各手足要襯香港可以自由兌換既時間行動
6個月前既你有無諗到香港今日係咁?

保護自己資產，全民唱美元現鈔！

唔好意思，借一借位～

一日有聯繫匯率
一日keep美金相等於keep港紙
換美金再換返港元會蝕少少匯差
但當聯繫匯率維持唔到
你估係港元唔得定美金唔得呀嗱？

保護自己資產，全民唱美元現鈔！

法治同制度係確保程序同公正，
但係人才係有分別。
即係明智警視同劍持sir都奉公守法。
但破案唔係靠法治同制度。
要講人嘅天份。

呢樣咪19講的DNA

應該係兩邊都睇過,

9幾年最紅果套台灣既
之後有少年包青天大陸既
之後又有套係9幾年果套既原班人馬不過係大陸拍

包青天係清朝人嘅二次創作
入面啲描寫似清朝法制多過宋朝
宋朝審案唔會要人跪
更加唔會檢控、審案同一個人做

所以我唔明中國夢係乜柒
咁既政治司法制度
可以孕育乜野盛世
成班豬玀

記得TVB同亞視同一時間播包青天, 唔知有咩唔同